\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

% \setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
%\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Задание\ №1 \\ <<Алгоритм Loopy Belief Propagation для LDPC-кодов>>} % Assignment title
\newcommand{\hmwkClass}{Графические модели,\ 417} % Course/class
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Игорь Гитман} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\begin{homeworkProblem}[Основное задание]
    Необходимо было:
    \begin{enumerate}
        \item Реализовать алгоритм построения по заданной проверочной матрице чётности H
              порождающей матрицы кода G для систематического кодирования;
        \item Реализовать алгоритм декодирования низкоплотностного кода на основе loopy BP; при реализации шага
              2 пересчета сообщений от факторов к переменным необходимо использовать эффективные схемы, обозначенные выше;
              реализовать последовательное и параллельное расписание пересчёта сообщений, а также
              дэмпфирование сообщений; сделать иллюстративную картинку процесса декодирования;
        \item Провести эксперименты с различными расписаниями пересчёта сообщений и коэффициентами демпфирования;
              в частности, оценить долю стабилизировавшихся beliefs в зависимости от номера итерации алгоритма
              декодирования (усреднённую по различным запускам); оценить время работы алгоритма декодирования
              в зависимости от выбранного расписания и коэффициента дэмпфирования;
        \item Реализовать алгоритм оценки вероятности битовой и блоковой ошибки кода с помощью метода стат. испытаний
              (многократная случайная генерация вектора ошибок $e$ ($e_i = 1$ с вероятностью $q$), вычисление по нему синдрома
              $s = He$, восстановление вектора ошибок $\hat{e}$ с помощью алгоритма декодирования и подсчет необходимых характеристик);
        \item Провести эксперименты по оцениванию битовой и блоковой ошибки низкоплотностного кода для различных значений
              длины кодового слова $n$, скорости кода $r$, вероятности инвертирования бита при передаче по каналу связи $q$ и
              среднего количества единиц в столбце проверочной матрицы $j$.
        \item Провести эксперименты по сравнению низкоплотностного кода с кодами БЧХ; в частности,
              рассмотреть ситуацию длинных и коротких кодов;
    \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Иллюстрация процесса декодирования]
    Посмотрим на иллюстрацию процесса декодирования низкоплотностного кода на основе loope BP. Для иллюстрации была взята одна картинка из
    датасета mnist, и использован код, со скоросью $r = 0.2$ (то есть, к 784 значениям пикселей картинки было добавлено еще 784 * 4 проверочных бит).

    Получившиеся результаты по итерациям приведены ниже:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{images/err.png}
        \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{images/1.png}
        \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{images/3.png}
        \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{images/5.png}
        \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{images/7.png}
        \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{images/out.png}
    \end{center}

    На первой картинке представлена зашумленное сообщение (вероятностью инвертирования бита была выбрана в 0.1). Дальше показаны 5 не
    последовательных итераций алгоритма (1, 3, 5, 7 и 9). Видно, что к 9 итерации исходное изображение было полностью восстановлено.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Эксперименты с демпфированием и расписанием сообщений]
    Были проведены эксперименты, показывающие как влияет коэффициент демпфирования и расписание пересчета сообщений на сходимость алгоритма.
    Конкретно, было измерено количество стабилизировавшихся beliefs по итерациям, усредненным по различным запускам алгоритма (между различными
    запусками изменялся только вектор ошибок, матрица $H$, и $q$ оставались фиксированными), а так же время работы алгоритма. Во всех экспериментах
    использовались фиксированные значения $n = 400, m = 300 \Rightarrow r = 0.25$. Для получения более гладких графиков было запущено по 100 итераций
    работы алгоритма для каждого набора параметров.
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.90\columnwidth]{images/exp1.png}
    \end{center}

    Видно, что в целом, чем меньше мы используем демпфирование, тем лучше работает алгоритм (быстрее сходится). Это в целом логично, ведь демпфирование
    --- это некоторая эвристическая процедура, которая нужна, чтобы сделать процесс передачи сообщений более стабильным, но при этом более долгим (так
    как мы меньше обновляем значения сообщений, и больше используем предыдущие). В целом, последовательное и параллельное расписание работают довольно
    схоже. Можно заметить, что последовательное расписание сходится в среднем несколько быстрее, и точнее (графики немного левее и выше соответствующих
    графиков для параллельного соединения).

    Глядя на чистое время работы алгоритмов, можно сделать вывод, что в моей реализации последовательное расписание сообщений в целом работает дольше
    (не смотря на более быструю сходимость), засчет того, что в коде этого расписания на один цикл больше. Видно, что чем больше коэффициент
    демпфирования, тем больше выигрывает последовательное расписание у параллельного, так как количество итераций в целом становится меньше.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c}
            damping &   parallel &  sequential \\
            \hline
            0.2 &  28.627381 &   35.050969 \\
            0.4 &  13.962757 &   17.013801 \\
            0.6 &  10.167084 &   11.645704 \\
            0.8 &   7.867124 &    7.843200 \\
            1.0 &   7.035874 &    6.320822 \\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Эксперименты с вероятностью ошибок]
    Посмотрим на эксперименты, в которых исследовалась зависимость вероятности битовой и блоковой ошибок от скорости кода при фиксированном размере,
    от размера, при фиксированной скорости, и от среднего количества единиц в столбце матрицы $H$.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.90\columnwidth]{images/exp2_1.png}
    \end{center}

    На этом графике представлен первый эксперимент, в котором исследуется зависимость ошибок от скорости кода. Размер кода $n = 200$, количество
    запусков для оценки вероятностей было равно 100. Эксперимент был проведен при трех различных каналах связи: $q = 0.05, q = 0.1, q = 0.15$.
    Видно, что чем более шумный канал, тем меньше область в которой алгоритм работает безошибочно. Также видно, что при преодолении определенного
    порога (пропускной способности канала), алгоритм уже не может восстановить сообщение, так как скорость слишком большая для заданного уровня
    шума. Поэтому мы получаем, что блоковая ошибка уходит в единицу, а битовая ошибка начинает расти. Также, видно, что в области перехода
    от безошибочного декодированию, к декодированию с постоянными ошибками довольно высок уровень отказов от декодирования (когда алгоритм просто
    не успевает, или не может сойтись). Это опять же логично, ведь мы находимся в переходной зоне, когда количество ошибок уже слишком большое, чтобы
    безошибочно определить ближайшее кодовое слово, но недостаточно большое, чтобы попасть в хемингов шар другого кодового слова, и выдать его.

    Видно, что экспериментальные наблюдения согласуются с теоремой Шеннона для канала с шумами.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.90\columnwidth]{images/exp2_2.png}
    \end{center}

    На этом графике представлен второй эксперимент, в котором исследуется зависимость ошибок от размера кода. Скорость кода $r = 0.2$, количество
    запусков для оценки вероятностей было опять равно 100. Эксперимент был также повторен для трех различных каналов связи со значениями $q = 0.05,
    q = 0.1, q = 0.12$ (при $q = 0.15$ задача уже становилася сильно сложной и алгоритм расходился очень часто, что затрудняло интерпретацию
    результатов). Видно, что теоретические рассуждения опять подтверждаются экспериментально, и чем больше длина кода, тем
    меньше ошибок разного рода, а также отказов от декодирования происходит.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.90\columnwidth]{images/exp2_3.png}
    \end{center}

    На этом графике представлен третий эксперимент, в котором исследуется зависимость ошибок от среднего количества единиц в столбце проверочной
    матрицы. Скорость кода $r = 0.2$, размер кода $n = 200$. Количество запусков было равно 20, а каналы связи выбирались такими же, как и в
    предыдущем эксперименте.
    Видно, что чем больше в среднем единиц в столбце матрицы $H$, тем хуже работает алгоритм (увеличивается битовая ошибка, блоковая ошибка быстро
    уходит в 1). Вероятно, это связано с тем, что не смотря на то, что теоретически оптимальный код должен работать лучше при увеличении количества
    единиц в проверочной матрице, но Loopy BP --- это приближенный алгоритм, и, чем больше у нас единиц, тем плотнее становится фактор-граф, что,
    вероятно, приводит к усложнению задачи и ухудшению сходимости алгоритма. Чем менее шумный канал мы выбираем, тем меньше видна эта зависимость, так
    как задача в целом становится проще.

\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Сравнение с кодами БЧХ]
    Посмотрим на сравнение ldpc кодов, с кодами БЧХ. Были проведены эксперименты, в которых оценивалась блоковая ошибка, и среднее время работы
    алгоритма при различных размерах кода, скоростях кода и уровнях шума в канале. Полученные результаты представлены на следующих графиках (каждый
    эксперимент был усреднен по 50 итерациям для получения более гладких графиков):
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.90\columnwidth]{images/bch_err.png}
    \end{center}

    Видно, что БЧХ коды проигрывают ldpc кодам при небольшом размере передаваемого сообщения, и несколько выигрывают при больших размерах. Эта
    зависимость сохраняется независимо от уровня шума в канале или скорости кода.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.90\columnwidth]{images/bch_time.png}
    \end{center}


    Глядя на графики времени видно, что ldpc коды работают гораздо дольше БЧХ-кодов, особенно в ситуациях, когда они совершают много ошибок, а значит
    алгоритм часто делает много итераций.

\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Общие выводы]
    Таким образом, в рамках данного задания было показано, что ldpc коды являются довольно эффективным алгоритмом кодирования сообщений, особенно
    при небольшой длине кода (при большой длине кода, лучше использовать БЧХ-кодирование). Также было продемонстрировано, что алгоритм Loopy BP,
    не смотря на отсутствие теоретических гарантий довольно неплохо работает на практике и позволяет проводить точный вывод в графических моделях
    с циклами.
\end{homeworkProblem}
\end{document}
